%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

%\newcommand{\rep}[1]{{\color{blue}{ #1}}}

\newcommand{\rep}[1]{ }

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 1.0 : Force de traînée sur une automobile}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

  %\vspace{5mm}
  
\end{center}
On cherche à estimer la force de traînée $D$ s'exerçant sur une automobile de longueur $L$ et surface frontale $S$ roulant à la vitesse $V$, à l'aide d'une expérience utilisant une maquette à échelle réduite dans un tunnel hydrodynamique.

\begin{enumerate}
\item Listez et discutez les paramètres physiques pertinents et indépendants dans ce problème.  

\rep{\em Réponse : $g$ n'est pas pertinent (contribue (faiblement) à la force verticale via la poussée d'Archimède mais pas à la force horizontale), $p_{atm}$ non plus (incompressible car faible Mach), 
$S$ non plus (proportionnel à $L^2$ pour une géométrie de voiture donnée).
 Donc $ D= { \cal F} ( V, L, \rho, \nu)$.
}

\item En utilisant les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que la traînée s'exprime simplement sous la forme suivante :

$$ 
D = \frac{1}{2}\rho S V^2 C_x( Re),  \quad \mbox{ avec } Re = \frac{V L}{\nu}
$$

\rep{\em Réponse : l'analyse dimensionnelle donne $D/(\rho L^2 V^2) = f(V L/\nu)$, par convention on préfère utiliser la surface de référence $S$ (proportionnelle à $L^2$ pour une géométrie donnée).}


\item Calculez la valeur du nombre de Reynolds, pour une automobile de longueur $L = 4m$ (et surface frontale $S = 1.74 m^2$), roulant à la vitesse $V= 90 km/h$. 

\rep{\em Réponse : $Re = 1.66 \cdot 10^6$.}

\item Dans l'expérience, la maquette est à l'échelle 1/10 (c.a.d. $L_m = L/10$). La vitesse de l'eau dans le tunnel hydrodynamique est notée $V_m$.

Quelle doit être la valeur de $V_m$ pour assurer la similitude de Reynolds ?

\rep{\em Réponse : $Re = Re_m$ donc $V_m = \nu_m /L_m Re = 16,6 m/s$}

\item 
Le tunnel hydrodynamique étant réglé à la vitesse $V_m$ précédemment déterminée, 
on mesure à l'aide d'une balance de forces une traînée sur la maquette $D_m = 911 N$.
En déduire le $C_x$, puis la traînée $D$ sur la voiture.

\rep{\em Réponse : $C_x = 0.38$ ; $D = 260 N$.}

\item En déduire la puissance dissipée par les forces aérodynamiques, puis la puissance qui doit être fournie par le moteur, en supposant que le rendement énergétique global de celui-ci est $\eta = 20 \%$.

\rep{\em Réponse : $DV = 6.5 kW ; { \cal P} = 65 kW = 87 hp$. ($1 hp$ = 1 cheval-vapeur = $746 W$; unité différente du cheval-fiscal apparaissant sur la carte grise !)
}

\end{enumerate}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

